人體的奧秘 - 乜撚野獅子

目錄

(1)基本既心臟介紹

(2)基本既肺部介紹

(3)基本既腎臟介紹

(4)基本既胃部介紹

(5)基本既小腸介紹

(6)基本既大腸介紹

(7)基本既肝臟介紹

建議由第一期開始慢慢睇
想睇最新目錄請自行起底去最新個post
歡迎留言 一齊討論 你問我唔一定會答
_______________
Pancreas is the last digestive organ to talk about.

最後要講既消化器官就係胰臟 (pancreas)。

Pancreas has a special metaphor. It is like a lion, very deadly and powerful. Pancreas is responsible in secretion of pancreatic juice containing powerful enzymes that can even eat its own up to the duodenum. It is also known as an endocrine organs.

胰臟有一個好特別既比喻，d醫生好鍾意叫胰臟肚入面既一隻獅子，因為佢既作用十分之強力，又黃gumgum。胰臟主要係負責分泌胰汁，裡面有強力既酶，由於係蛋白酶，唔好好處理甚至會將自己消化埋。胰臟重有內分泌作用。

So let's look into this powerful organ.

所以呢一齊黎睇下依舊咁勁既器官啦。
____________________________

Pancreas has no lobes, it just acts as a whole, but still, sometimes it is better to give some names to certain regions so that it can be better discribed.

胰臟冇葉 (lobe)，佢基本上就係一整舊器官，但有時為左容易d表達一d野，會盡量幫唔同部分改個名。

In this figure, the pancreas is divided into mainly 3 parts, head, body and tail. There are no big physiolological differences in these 3 parts. Keep in mind that the head of the pancreas sticks to the duodenum.

張圖顯示左，胰臟主要可以分為3個部份，分別係頭、身體、尾，三者既係生理作用上冇咩分別。記得一樣野就係頭既部份會貼住條十二指腸。
____________________________

In the pancreas, there is a pancreatic duct, which can be futher divided into main pancreatic duct and accessory pancreatic duct.

睇入d，胰臟入面有條胰管 (pancreatic duct)，可以再分做主胰管 (main pancreatic duct) 同輔助胰管 (accessory pancreatic duct)。

The end of the main pancreatic duct is the duodenal major papilla while accessory pancreatic duct ends at duodenal minor papilla.

主胰管盡頭係十二指腸大乳頭，而輔助胰管既盡頭就係十二指腸小乳頭 (duodenal minor papilla)。

The pancreatic duct has branches, called the pancreatic ductule.

胰管又可以再分支，叫胰小管 (pancreatic ductule)。

At the end of the pancreatic ductule, there are some acini. I've talked about the acinus structure in the 'stomach' article, so I won't go into it. This is where the pancreatic enzymes being secreted.

胰小管既盡頭就係腺泡 (acinus)，關於腺泡既介紹可以睇番「基本既胃部介紹」，依邊唔多講。依d腺泡就係用黎分泌胰臟酶既。

There are also some islets floating around, they are responsible for endocrine functions of the pancreas.

胰臟重有胰島 (islet) 係入面飄下飄下咁，佢地係用作內分泌既。
____________________________

There are 3 main types of the pancreatic cells, they are ductal cells, acinar cells and islet cells.

胰臟細胞可以分做三種，分別係導管細胞 (ductal cell)、腺泡細胞 (acinar cell) 同埋胰島細胞 (islet cell)。

Ductal cells are the epithelial cells lining on the pancreatic ducts and ductules. They are responsible for the secretion of bicarbonate to the duodenum.

導管細胞係胰管既上皮細胞 (epithelial cell)，組成胰管，佢地重有一個作用係分泌碳酸氫 (bicarbonate)去十二指腸，幫手中和酸性食糜。

Acinar cells are the cells lining on the acini of the pancreas. They are exocrine cells that secrete pancreatic enzymes to the duodenum.

腺泡細胞就係腺泡既組成細胞，廢話。就係胰臟既外分泌細胞，分泌胰臟酶去十二指腸。

Islet cells are cells of the pancreatic islets, obviously. They are endocrine cells that secrete hormones.

胰島細胞，就係胰島入面既細胞，真係廢到冇得再廢d既一句。就係胰臟既內分泌細胞，分泌荷爾蒙 (hormone)。

# Some details in islet cell
There are mainly 3 kinds of islet cells.
(i) alpha cells - glucagon secretion
(ii) beta cells - insulin secretion
(iii) delta cells - somatostatin secretion #

# 識多小小胰島細胞
胰島細胞可以細分做3種
(壹) 阿爾法細胞 - 升糖素 (或者抗胰島素)
(貳) 貝塔細胞 - 降糖素 (或者胰島素)
(參) 德爾塔細胞 - 體抑素 #
____________________________
Finally, we've finished the digestive system, and some of the endocrine system. So which organ should I next?

終於基本咁講完個消化系統，加多小小內分泌系統。下一個器官講咩好呢? 🤔

痾屎器官

nervous system
不過十個post 都唔會講得晒

點解係柯屎

有邊個post係可以短短地講曬丫

咩都講唔曬嫁啦

有限既得我個腦

啲醫生咁好想像力

正

係咩情況下會令自己都消化埋

胰島唔係free floating啲細胞有結締組織包住，結締組織又連住胰臟其他地方
好似打邊爐笊籬痴住啲肉碎咁

利申: 啱啱喺英文wiki睇返嚟

咁一定有既 唔係容乜易跌曬出黎 我只係用番佢個名既由來咁講姐

胰分泌既係zymogen，inactivated enzyme
如果係到十二指腸前被activate之類
就會食埋自己 We are all made up of protein

咁咩情況下會被activated

acinar cell 本身有lysosomal enzyme

你可以唸做cell本身既消化系統

正常黎講trypsinogen 姐係胰分泌既zymogen

唔會接觸到依d lysosomal enzyme

但當有老化，酒精刺激之類既情況

就有機會令zymogen granule同lysosome結合

activate trypsinogen，結果成粒acinar cell都比佢消化埋

tissue damage -> acute pancreatitis

支持巴打
原來胰臟同十二指腸係附近
咁十二指腸潰瘍嗰啲同胰臟又有冇關係

小明上廣州
我突然唸起佢

有嫁 胰臟分泌唔夠bicarbonate

例如飲酒會令胰臟分泌小左bicarbonate

食糜太酸會有機會導致duodenal ulcer 姐係
潰瘍

所以腸胃唔好 飲小d酒

講下性器官

我從來唔飲 而家咖啡 茶 汔水都介埋 淨係飲水

支持樓主, 個個po 睇晒

一講胰臟就諗起胰臟癌
一發現多數都末期

DU clinically九成係螺旋菌引起 淨低一成即使諗埋CA antrum都唔到胰臟問題 ductal CA你都可以話抆邊關事旣
飲酒對食道同肝傷害大啲 雖然西方來講binge drinking係胰臟炎主因 但華人多數係膽石引致
同埋bicarb一般腸道壁細胞都識分泌 唔係胰臟獨特功能 你諗真啲exocrine insufficiency啲人有無特別多潰瘍先 concept要清先得架

胰臟癌唔似子宮頸癌或大腸癌呢啲 有較低成本同大眾化旣篩檢技術去搵早期惡性組織
又唔似肝癌肺癌呢啲可以target特定組別人士如乙肝病患或煙民
通常係因併發症出現 例如塞膽管引起膽管炎或塞胰管引起胰臟炎 塞到發炎都代表個腫瘤經生得夠大 甚至係有擴散跡象例如到肝到肺 先有足夠病徵診斷
所以多數一發現都係末期(擴散左) 手術方式斷唔到尾 就直接打化療藥去醫 個人就殘到steve jobs咁 病因素藥因素都有影響咁

Touch wood check到有就真係等死

clinical的確無咁清啊c兄
多謝你先 等我學下野

我明你講clinical係唔同d

我都見有pancreatitis既文係到講acinar cell autodigestion同pancreatitis冇咩關係

始終我未出clinical 唔會好熟實際

bicarb腸會分泌我明既 但唔代表胰既分泌就唔重要既

我唔知clinically有幾%既uc係induced by pancrea啦 但一定會有既 不過低%都真

但係有時我覺得唔係話其他factor係易出現好多uc就代表到pancrea唔關uc事既 事實係有關

anyway 多謝c兄指教